\chapter*{Dédicaces}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Dédicaces}

\vspace{1cm}

Louange à Dieu tout puissant mon créateur.

\vspace{0.5cm}

\section*{À nos chers parents}

Ce travail est avant tout pour vous. Aucune parole ne saurait traduire toute ma reconnaissance pour votre amour, vos sacrifices, et votre présence rassurante à chaque étape de ma vie. Votre soutien m'a donné la force d'aller toujours plus loin. Que Dieu vous comble de santé, de paix et de bonheur.

\section*{À nos familles}

Merci pour vos affections sincères, vos écoutes et votre bienveillance. Votre tendresse et votre énergie positive m'ont toujours accompagnée, même dans les moments les plus compliqués. Je vous dédie ce travail avec tout mon amour.

\section*{À nos amies}

Votre amitié précieuse et votre soutien inestimable ont été d'un grand réconfort durant ce parcours. Vous êtes bien plus que nos amies : nos sœurs de cœur, toujours présentes. Que votre lien reste aussi fort, et que la vie vous offre autant de bonheur que vous en semez autour de vous.

\section*{À nos chers professeurs et membres du jury}

Merci à tous pour le savoir transmis, et tout particulièrement à M. Abdelbary Ebady pour sa présence et sa bienveillance.

\vspace{1cm}

\begin{flushright}
\textit{À tous ceux qui nous sont chers, à vous tous}\\
\textbf{Merci}
\end{flushright}

\clearpage

\chapter*{Remerciements}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Remerciements}

Nous tenons à exprimer notre sincère gratitude à toutes les personnes qui ont contribué de près ou de loin à la réalisation de ce projet.

\section*{À notre encadrant pédagogique}

Nos vifs remerciements pour son suivi rigoureux, ses conseils éclairés et sa grande disponibilité tout au long de ce projet. Son expertise a été précieuse pour orienter nos travaux.

\section*{À l'équipe DataProtect-Jobintech}

Nous adressons toute notre reconnaissance pour votre accueil chaleureux, votre partage d'expertise et votre soutien technique constant. Votre accompagnement sur la plateforme Elastic Security a été déterminant pour la réussite de ce projet.

\section*{Aux membres du jury}

Nous vous remercions par avance pour le temps que vous consacrerez à l'évaluation de notre travail. Vos retours et vos critiques constructives seront précieux pour la suite de notre parcours.

\section*{À nos familles et proches}

Enfin, un merci tout particulier à nos familles et amis pour leur soutien indéfectible, leur patience et leurs encouragements tout au long de cette formation.
